【HKDSE】♚史科人必入♚世界歷史History 討論

我係個讀緊歷史系嘅過氣DSE 考生
一路都有幫人補習
但補習外想整啲免費資源比其他讀歷史嘅同學仔
等其他人知道讀文科唔頹、讀歷史可以知好多嘢
哼

話明係討論post，自然希望有交流
想要咩資源隨便講
做到盡量做
共勉

更多查詢
IG:
FB:
BLOG:

EMAIL:chehistory@gmail.com
WHATSAPP:9126 3917

首先整份練習比大家嘆吓
啲題目係參考pastpaper 出
唔多唔少都有參考價值
做pastpaper 做到悶就嚟挑戰吓啦

中文版：
英文版：

賣廣告就死遠d 啦

Q: 可唔可以講下你當年係點溫his呢科
．
A: 可以呀～
．
關於溫書方法我比較主張「體驗式學習」。咩意思呢？簡單咁講就係不斷應用新學到嘅知識，就好似下列步驟︰
．
1. 先將課文內容睇一次
好強調係睇一次，而唔係背或抄。睇嘅意思係知道果個課題到底講緊咩、有咩論點、有咩史實等等。喺依個階段唔需要刻意迫自己記住，有個印象就可以啦～
．
2. 實戰
直接做練習係精髓。首先記住做咩練習都好，千奇唔好限時間。依家唔係考試測驗，亦都未去到溫熟書嘅地步，執著於爆發力訓練多數都兼顧唔到，得不償失。所以做練習唔怕做得慢，重質唔重量，做到自覺係最完整嘅作答為止。
．
3. 反思
你唔係機械人，不經思考而盲目做練習會影響溫習成效。做完練習後執迷於自己個分數或者本身答啱嘅地方無咩大意義，一方面今日拎高分或低分，唔代表下次基至考DSE果陣都係拎依個分，毛澤東話「一天等於二十年」，未到最後無人知結果，反而你依家每個決定就真真正正影響你日後嘅成績啦；另一方面，你本身識嘅嘢原則上係經得起時間考驗，咁就可以減輕練習帶嚟嘅負擔。
．
事實上，做完練習最緊要諗返自己邊啲地方做得未夠好，依點真係唔做練習係唔會知。再配合返前幾篇講過寫常犯錯誤嘅筆記，記錄自己錯過啲咩可以點樣改善。久而久之，你犯錯嘅機會愈嚟愈少，拎高分嘅機會就愈嚟愈高。更重要嘅係，考試唔係考你識幾多嘢，而係考你犯錯嘅次數。
．
透過做練習嚟溫書你仲可以獲得好多資訊︰
A. 考評局出題趨勢
B. 課題重點
C. 答題技巧
D. 有咩內容、史實常用
．
最後同寫筆記果篇一樣戴返頭盔，所謂條條大路就通羅馬，溫習方法都唔止一種。依個只係一個過氣考完DSE幾年嘅老屎忽分享，如能為你帶嚟少少建議，咁就太好啦～
．
關於History問題，

Lm

《無底線你問我實答》
Q: Essay 點樣可以諗多D point?
．
A: 點樣可以諗多啲論點或寫多啲字係唔少初讀歷史學生嘅疑問，好老實咁答你︰「溫書啦！」通常諗極都唔知點寫，或者寫極都無內容嘅因由都係源於無讀書。咁講唔係無理據，就算大家用緊唔同出版社嘅教科書，但你學一戰導火線講緊塞拉耶佛危機（1914），同樣其他學生學一戰導火線都係講緊塞拉耶佛危機。換言之，當大家準備考試嘅材料係一樣嘅情況下，點解有人可以寫到五六七版？點解有人剩係可以寫到兩段？答案呼之欲出，就係大家溫完書唔識用，此為本問題嘅核心。
．
早前有個問題關於「WW1可以點溫」，入邊講到WW1要學嘅內容包括「列強關係」、「爆發原因」同「維和努力」。喺依到教大家多個技巧 — 拆題。
．
其實都唔係啲咩技巧嚟，對課題有既定認識嘅情況下，收到條問題後第一步諗返關於課題邊一部分自然搵到論點︰
• 舉例2016DSEQ4︰「第一次世界大戰主要由歐洲列強的錯誤盤算所導致。」你是否同意此說？試參考資料G及H，並就你所知，解釋你的答案。
o 依條題目問緊「爆發原因」，好自然聯想到民族主義、同盟制度、軍備競賽同殖民地爭奪等論點
• 舉例2012SPQ4︰追認並解釋20世紀法、德兩國關係的發展。
o 依條題目就問緊「列強關係」，咁就要諗吓20世紀初德、法關係點、相關例子、原因等
．
依個技巧背後諗法係考評局唔會問啲課程綱要上無提及嘅內容，咁只要熟悉課文要點，收到題目配對返就自然諗到相關論點。講到依到唔少同學抱住個疑問︰「論述題變化多樣，唔係條條都問到咁直接喎。」無錯，歷史依科題型千變萬化，同樣嘅內容有N種問法。不過，請記住題目會變，史實係唔會變。發生咗就係歷史，暫時都未有多啦A夢同時光機比你穿越時空，既然係咁，見招拆招啦同學仔 ._______.
．

《無底線你問我答》
幾個簡短問題，決定一次過答。
Q: 你好，經常有疑問到底DBQ(c part題目)系需要寫得好似essay既每一段咁長定其實唔需要?系咪DBQ其實可以每段4/5句就可以?thanks
Q: 中學有冇揀中史科😭如何讀！！！
Q: 見到咁多人問問題我都想問下 其實DBQ7分題/9分題係咪斷point俾分，即2分一個pt，但係睇impression marking?
．
A: 【中史問題】確實就有讀過中史，但作為過氣考生同你哋依家準備考果份卷嘅內容已經好唔同啦（聽講依家有多項選擇題，咩料？）。想當年讀中史，甲部係不斷地背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背背，直到永遠阿門。總之甲部你有背就有機會拎分，無背就係咁先；至於乙部就多些少分析，同歷史一樣諗多啲點（提問點）同點（論點）之間嘅關係會好啲。選修就讀過婦女、宗教同制度，如果你個人鍾意讀必修乙部多過甲部，建議你讀婦女因為會好玩啲；相反，你鍾意甲部多過乙部的話，咁揀制度啱哂你。至於宗教，除非你係信徒對信仰充滿熱誠，唔係就算數啦。
．
老實講對中史無咩心得，當年都係靠考完Core果10日時間死衝爛衝就上路，結果當然係無5**啦。所以除非你覺得上邊堆字好有道理深受啟發，唔係嘅話建議你另謀高就，反正近年多咗私補中史，試吓係龍定蟲都好呀。
．
哎講多句，早前行書局見到當年搶到斷市嘅三色書出咗DSE版，想睇參考書依本唔錯（利申中六十一、二月先知有依本嘢，溫到隋唐就擺埋咗一邊，或者有人想要可以搵吓仲存唔存在）。
．
【DBQ問題】每個論點就兩分，一分係比線索（資料）、例子（個人所知）；另外一分就係比解釋，即係你個線索或者例子同條題目有咩關係。當個答案有線索有解釋就會得分，哪怕你寫到水蛇春咁長定係得三四行都好，不變。好啦，即刻有人會問︰「點解睇到啲答卷寫得一段都有滿分或者多過兩分嘅？」
．
試卷封面考生須知第一點︰
本卷為歷史資料題，全部試題均須作答。每題佔分於題末括號內顯示，用以提示答案所需之篇幅；答案長度可為一小段或若干小段。
．
依到有兩個重點，一係關於時間運用但唔喺到講，二係關於論點長度 — 答案長度可為一小段或若干小段。好嘢，咁答一小段咪得囉，使唔使咁麻煩次次都寫隔行分段呀？兩個問題︰你寫完一段話果段有3個論點但閱卷員認為得1個，咁點算？當你3個論點分開寫，閱卷員有冇機會認為你得1個論點？
．
暫時未聽過改卷有Impression marking，但論點側重於個人所知或資料、用語論據集中其一或雙問題主要答一問等，相信都會拎唔足分，唔知算唔算Impression marking。
．
踏入十一月開始涼，小心身體，加油～
．
關於History問題，

lm
retaker

加油呀，嚟到十一月好易放棄
要堅持呀

《無底線你問我實答》
Q: 未來2018出題有咩趨勢?見到上年dbq chin個題問如果你喺個時嘅知識分子，你會唔會support communist party,下年會唔會有差唔多嘅題目?同埋見你CW個個free ex有問title,其實係咪都喺有可能會嘅問題?
同埋想知做essay嘅時候應該點樣拆題?寫幾多分先可以上5?
thank you soooooo much!
．
A: 一次過咁多問題真係比你嚇親有啲應接不暇。為方便其他同學閱讀，分【資料題】同【論述題】兩方面答你。
．
先帶頭盔，好耐之前講過歷史比其他選修科內容係少，所以唔建議貼題。但問題擺咗喺到自然要答，唔答即係玩嘢啫。根據返近6年Pastppaer嚟睇，主題甲中國年年都出，即係點都要溫啦。另外，日本同香港分別出咗3題，不過香港喺2016年同2017年都出咗。換言之，日本會比香港更熱（a_a）；至於主題乙，一二戰同中國一樣年年出走唔甩，其次就係冷戰同國際協作分別出咗3題，不過2016年出冷戰而2017年出國際協作，依方面無咩意見可以祈吓禱擲聖杯睇吓有冇咩指引（有消息記住話我知）。
．
咁睇2018年卷一即係要溫中國、一二戰、日本、冷戰同國際協作，咁貼嚟做咩呢？無錯，咁樣比個答案你應該唔會滿足亦都自覺唔合格。一係唔貼，一貼就貼到盡︰
。中國。南京政府、改革開放
。日本。軍國主義、戰後亞太角色
。香港。經濟發展、都市化
。一二戰。維和努力（集體安全）、兩次大戰意義
。冷戰。爆發原因（有機會連埋二戰問）、結束原因
。國際協作。人口問題、環境問題
．
至於論述題答你每個課題都會出，揀兩個你特別鍾意溫嘅都唔會收貨啦係咪？
。中國。群眾運動
。日本。戰後經濟發展
。香港。經濟都市化、亞太關係
。一二戰。集體安全
。冷戰。爆發原因（有機會連埋二戰問）
．
答答吓發現無敵咗。記住貼題意義唔大，就算講中咗內容但答錯題目要求都於事無補，依啲叫做捉到鹿都脫唔到角。與其花時間同心機考究貼題，倒不如努力鍛鍊自己成為個5**嘅人，咁自然咩問題都考你唔到啦，呵呵。
．
【資料題】Free exercise大部分嘅題目都係根據Pastpaper出，所以情景題（即你所指嘅假如一個身份）同標題黨（即係設計一個標題）都有機會喺DSE見到，以下係過往題目參考︰
+*情景題*+
2017DSEQ2︰假如你是一名活於1945年的中國知識分子，你會否支持中共？試參考資料D，解釋你的答案。（4分）
2012SPQ3︰若你是1938年的一個英國人，你會支持張伯倫與邱吉爾哪一位的看法？試參考資料E及F，並就你所知，解釋你的答案。（7分）
2012DSEQ2︰假設你是當時納粹德國的一名發言人，你會如何分別回應資料C及D有關納粹侵略的指控？試參考資料C及D，並就你所知，解釋你的答案。（7分）
+*標題黨*+
2016DSEQ4︰為資料G的漫畫建議一個標題。試參考資料G，為你的選擇提供理據。（2分）
．
處理情景題果陣以考慮到自己身份，好似2012DSEQ2咁，你身為納粹德國嘅發言人係唔會話希特拉嘅行動屬於侵略，反而會以民族自決、生存空間等藉口去包裝，情況就好做緊PR咁；身份之外更加要留意年份，以2012SPQ3為例，作為1938年嘅英國人，你係唔會知道德國將會喺1939年侵略捷克同波蘭，要注意返啦。
．
標題黨呢，話明標題黨就自然要講到幅漫畫嘅意思，注意解釋果陣引用線索講返標題同個漫畫內容有啲咩關係。多數都係一幅兩格漫畫，咁你就要透過上下兩格內格比較再推斷漫畫家主張啦。
．
借個平台賣吓廣告，可以見到免費練習（Free exercise）係以公開試題目為中心出嘅練習，唔敢話參考性高，但有時間做吓真係無妨。反正又唔使錢仲幫你改埋，啱唔啱聽先？
．
【論述題】因為無公開講過拆題同拆字技巧係啲咩，所以有時未必知我講緊咩。機會嚟啦飛雲。決定喺到講一次，拆題嘅目標係搵到論述題嘅作答內容，需要對教育局份課程綱要有一定認識，以下為示範︰
．
第一次世界大戰內容（根據課程綱要）
1. 列強關係
2. 爆發原因
3. 維和努力
．
題目︰試解釋歐洲於二十世紀初導致競爭與衝突的原因。
．
收到條題目配對返屬於課程綱要嘅第二點（爆發原因），咁就知道依條嘅論點包括民族主義、殖民地爭奪、同盟制度同軍備競賽啦，搞掂。
．
至於拆字又係咩一回事？拆字嘅目的係搵到論述題嘅作答技巧，唔需要諗到咁辛苦，技巧離不外三種，包括︰
A. 評論
B. 駁論
C. 比較
．

只要分清楚幾時用到邊種技巧就可以迎刃而解，見招拆招。咁到底點分？講到明歷史科網資源網緊係會話埋你知，解說如下︰
。評論。答緊論述題有論點就係評論，唔多講；
。駁論。比較字眼 — 最（Most）、主因（Main）、主要，依啲見到就要駁論。其次多大（How far）、在什麼程度（To what extent）、相對重要性（Relative importance）就要睇埋有冇因果關係；
。比較。較、更、比較等字眼。
．
臨尾估到你哋實話︰「車，舉啲例子咁簡單當然應用到啦。」唔知你哋有冇打過Online game，Online game就係你創建咗個角色之後要不斷練技升級（Level），日子有功你就天下無敵賣裝備帶升級賺大錢。拆題拆字技巧亦如是，依家傳授咗招武功比你，要將佢發揮得淋漓盡致就靠你不斷打野怪磨練。去到公開試就係打大佬，到底你係全副點裝還是得啲新手裝，就睇你依家點修練啦嘿嘿。
．
一齊做個拎5**嘅人啦，撐你！
．

．
#Chehistory
#有問必答
#無底線你問我實答

17 5* 同5cutoff係咩

371 Level 5
374 接近Level 5*

LM

《無底線你問我實答》
Q: Dbq洗5洗寫駁論㗎？
．
A: 要呀。
．
資料題要駁論嘅題目都幾常見，以下舉幾條歷屆試題（Pastpaper）做示範︰
．
⭐️2016DSEQ4c︰「第一次世界大戰主要由歐洲列強的錯誤盤算所導致。」你是否同意此說？試參考資料G及H，並就你所知，解釋你的答案。（7分）
⭐️2015DSEQ3b︰「第二次世界大戰後直至1980年代，日本的經濟發展主要受內部因素影響。」你是否同意此說？試參考資料E，並就你所知，解釋你的答案。（資料︰3分；個人所知︰5分）
⭐️2014DSEQ4b︰就影響1945-2000年間的國際合作而言，意識形態因素是否最重要的因素？試參考資料H，並就你所知，解釋你的答案。（7分）
．
記得前篇講過拆字技巧嘅話，因為上邊嘅題目分別有「主要」、「最」等比較字眼，所以係要做駁論。做駁論果陣記住除咗題目因素，舉例2016DSE4c嘅歐洲列強的錯誤盤算、2015DSEQ3b嘅內部因素外，自己係要舉其他觀點駁斥。
．
唔明上邊果段講緊咩可以睇依篇講駁論︰【有問必答】點樣寫反駁︰
．
資料題嘅駁論其實有個小技巧，其他觀點原則上喺資料係搵到出嚟嘅，舉例2016DSEQ4c入邊嘅資料H就有句「信奉日耳曼主義的報章叫囂著」，暗示日耳曼主義（民族主義）都係導致一戰爆發嘅原因。但依招唔係萬試萬靈，因為2015DSEQ3b入邊剩係得松下電器（Panasonic）首社歌，資料無反映到內部因素以外嘅原因，亦都可以推斷點解括號寫住嘅係（資料︰3分；個人所知︰5分）啦。
．
拆題拆字技巧係咪好使又好用呢？同學仔趁考試前練好依兩招啦～
．

．
#Chehistory
#有問必答
#無底線你問我實答
．
#歷史#history#kwho#世界歷史#世史#dse#文憑試#pastpaper#2018dse#2019dse#2020dse#西史#中史#essay#dbq#答題技巧#hist#奪星#歷史私補#tutorial#tutor#補習#資料題#論述題

文科jai

我屌你老母

咩事

唔抵得我讀神科

樓主想搵你傾野

【常犯錯誤】未卜先知
「情景題」是資料題常見的題目，出過的歷屆試題（Pastpaper）如下︰
．
🤦🏻‍♂️2017DSEQ3b︰假設你是一名活於1945 年的中國知識分子，你會否支持中共？試參考資料D，解釋你的答案（4分）；
🤦🏻‍♂️2012DSEQ2c︰假如你是當時納粹德國的一名發言人，你會如何分別回應資料C 及D 有關納粹侵略的指控？試參考資料C 及D，並就你所知，解釋你的答案（7分）；
🤦🏻‍♂️2012SPQ3c︰若你是1938 年的一個英國人，你會支持張伯倫與邱吉爾哪一位的看法？試參考資料E 及F，並就你所知，解釋你的答案（7分）。
．
作答時緊記題目給予的時限，以防犯下「未卜先知」的錯誤，以2012SPQ3 為例︰
．

．
題目要求同學以1938 年英國人的角度作答，貴為1938 年的英國人，同學就不可能知道納粹德國於1939 年3 月入侵捷克，甚至1939 年9 月1 突襲波蘭。上述都是1938 年英國人不可能知道的事，極其盡因1938 年希特拉與張伯倫簽訂《慕尼黑協定》獲得捷克蘇台德區，所以推斷希特拉於不久將來侵略捷克全境而已。
．
「未卜先知」之錯誤常出現於用功溫習的學生身上，他們勤於修練，對歷史發展熟悉了解。因而作答題目時朗朗上手，終致觸礁。緊記答題目時留意作答要求，假設你是1938 年的英國人，那就運用己身對歷史的熱情代入1938 年的英國人的角色，思索你支持誰和背後理據如何。
．
#Chehistory
#常犯錯誤
．
#歷史#history#kwho#世界歷史#世史#dse#文憑試#pastpaper#2018dse#2019dse#2020dse#西史#中史#essay#dbq#答題技巧#hist#奪星#歷史私補#tutorial#tutor#補習#資料題#論述題

英文讀?

我考果陣用中文讀啊

英文答係咪易高分D
聽講通識係咁

通識因為少人用英文讀，我都聽講過係咁
至於歷史兩種語言人數差唔多，所以唔太關事

29102017．Free exercise
Cold War（3）
．
轉眼去到十月尾，天氣轉涼，大家準備好「冷」戰嘅題目未？Hahahahaha
．
中文版︰
英文版︰
．
每星期免費練習，關於題目作答方向、難易度歡迎聯絡討論～
．
#Chehistory
#免費練習

好掛住以前操essay同dbq嘅日子

Life must go on

Q: 請問二戰的起因是?
我現在對於二戰的分類是1.巴黎和會2.集體安全的瓦解3.英美法外交政策4.戰後經濟衰退
但是二戰很多起因都是互相扣連，例如巴黎和會導致極權主義，然後經濟問題同樣導致極權主義，我不知道應該巴黎和會分一個論點，還是極權主義和巴黎和會互相分兩個論點，而且經濟衰退使英法使用綏靖政策。
我現在覺得很混亂，希望你能幫我解答這個問題，謝謝
．
A: 先戴頭盔。唔係講笑，依個問題唔易處理。以下會用到幾張圖，所以睇睇吓啲字記住碌返上去向左掃。但若果都仲係唔明嘅話，麻煩你留多次言，拍條片講解會清晰啲。
．
廢話唔多講，直入正題。一件事發生嘅原因好有多，而因素之間係有著摸不清嘅曖昧關係，情形就好似你想買部電腦，背後原因有啲咩？原先部電腦慢、最近做緊優惠、新果部好型、近日賺到錢等等，剩係「最近做緊優惠」係唔夠理據令你買部新嘅電腦，要加埋其他原因加多啲重要性，慢慢慢慢慢慢慢，你就變到非買不可啦。嘻嘻，係咪好有共嗚呢？
．
之不過，每個原因都存在著重要性嘅差異，用返買電腦嘅例子，就算「新果部好型」同「近日賺到錢」都好，若果唔係「原先部電腦慢」，都未必會去買過部新。換言之，「原先部電慢」喺買新電腦依件事上遠比「新果部好型」同「近日賺到錢」更為重要。
．
基本理解搞掂後答返問題，二戰爆發原因有啲咩？
1. 巴黎和會安排失當
2. 極權主義興起
3. 經濟大衰退
4. 集體安全體系失效
5. 綏靖政策
6. 列強之間未能合作
．

圖一︰極權主義與二戰關係
【參考圖一】講二戰爆發即時聯想應該係極權主義（第二點），因為希特拉突襲波蘭（1939）令英、法對德宣戰，再為大戰揭開序幕，所以極權主義同二戰關係最直接。

圖二︰巴黎和會與極權主義關係
【參考圖二】但問題嚟啦，點解極權主義會興起？哎原來同巴黎和會（第一點）、經濟大衰退（第三點）有關。巴黎和會對德國同意大利安排失當，兩國對戰後安排感到不滿，促成法西斯同納粹上台；經濟大衰退惡化兩國經濟發展，迫使她們以對外擴張嘅手段推動國家發展。

圖三︰集體安全體系、綏靖政策與極權主義關係
【參考圖三】吓，咁國際社會有冇做啲咩去回應依個情況？咁同集體安全體系失敗（第四點）同綏靖政策（第五點）相關。兩個維持和平方法都失敗告終，唔單單阻止唔到侵略者，反而令佢哋野心滋長，加速大戰來臨。

圖四︰二戰與各因素之關係
【參考圖四】咁所以，講二戰爆發要扣題就必然用到「極權主義興起」依個論點，但唔同因素有唔同解釋方向，舉例巴黎和會安排失當解釋緊極權主義崛起嘅原因、集體安全體系就解釋緊極權主義不斷擴張嘅原因等。
．
當同學理解咗依幾張圖之後，其實可以玩得再複雜啲諗埋因素間嘅關係，舉例巴黎和會解釋集體安全體系失敗嘅原因等。成日話學歷史啲概念唔清，到底係講緊乜嘢？與其花時間係堆你唔明我唔明大家都唔明嘅概念身上，不如著手處理吓因素間嘅關係，成件事即刻清晰哂～
．
關於History問題，歡迎隨時喺 提出，識答一定答！
．
#Chehistory
#無底線有問必答
#有問必答
．

對大學d courses提不起勁？
我係。。。

入唔到大學

咩科

搞乜見到你幾年咁

比咩負皮我

你中學讀BAFS 或者Econ 架？

Q: Trade and explain嘅essay question要點答先高分？
．
A: 正式答問題之前有樣嘢不得不講，同學仔睇嚟你要學好啲英文啦。「Trace」解追溯；「Trade」呢就解貿易。咁歷史科會考果隻題型叫追溯並解釋（Trace and explain），貿易與解釋（Trade and explain）就暫時都未見過，留意返啦～
．
一般嚟講，追溯並解釋題型考核一段長時間嘅歷史發展，即係無廿年都有十年果隻。題目會有個特定對象，要求你喺依段歷史長河入邊分階段咁描述特徵同解釋轉變原因。
．
明白就跳入教學部分。
．
生活化例子︰追溯並解釋過去年20年你同A小姐嘅關係。
．
拆解吓依條題目先，20年明顯係長時間啦，要求就住「你同A小姐嘅關係」討論，即係有特定對象。更加重要係有「追溯並解釋」五隻大字，掂。
．
處理方面，你同A小姐嘅關係無可能一成不變，相反，所謂「女人心海底針」，關係應該係變幻無窮嚇你一跳。亦因如此，正式作答前就要為依20年嘅愛情長跑劃分階段。咁，乜嘢係分階段呢？即係將20年斬細佢，變成唔同時期，而時期同時期之間存有顯著性分別，就好似以下示範啦。
．
第一階段（第1-3年）︰甜蜜期
第二階段（第3-5年）︰緊張期
第三階段（第5-12年）︰穩定期
第四階段（第12-17年）︰親密期
第五階段（第17-20年）︰廝守期
．
好啦，知你會問點樣劃分出嚟架，依家解釋比你聽 — 第1-3年基於初初拍拖情到濃時關係自然甜蜜；第3-5年開始出現分歧、嘈交同磨合，關係變得緊張；第5-12年明白同對方相處嘅方法，得心應手關係穩定；第12-17年談婚論嫁關係親密；第17-20年下輩子都屬於A小姐，關係進入斯守。
．
咁即係點樣劃分？打咗一大段嘢仲問！以A小姐關係為例，當特徵出現轉變，同上個時期有出入果陣，就係階段嘅劃分點啦。情況就好似第5-12年關係穩定同第12-17年去到談婚論嫁嘅階段，一個仲係情侶關係，另一個已經係做人妻啦。
．
（其實諗深一層，你自己嘅人生正好係條追溯並解釋，痴咗線，寫Essay悟透人生）
．
拿拿聲講埋點處理就收工。每個階段都要追溯同解釋，追溯嘅意思就係講故仔，講返果個階段嘅特徵；至於解釋就係分析階段出現嘅原因，詳情可以參考下列示範。
．
【追溯】第一階段（第1-3年）︰甜蜜期
你每晚都會同A小姐傾1粒鐘電話；
你每個星期日都會同A小姐行山；
你每個月都會送份禮物比A小姐；
（應該無人想知啦）。
．
【解釋】第一階段（第1-3年）︰甜蜜期
你同A小姐都係初戀，好愛對方；
拍拖對你嚟講好新鮮。
．
換言之，追溯段落係要拎啲史實出嚟證明階段特徵（關係甜蜜），解釋段則要拎啲原因嚟論證階段出現。即係話每當你劃分一個階段就意味住你要寫多兩段，咁到底要寫幾多個階段呢？因人而異，但一般都係3至5段左右。
．
明白上述原理，同學仔可以參考以下Pastpapaer示範（印象中之前有條問題係話可唔可以提供Pastpaper答案果類，嗱咪話唔醒你，機會嚟啦，飛雲！）︰
．
2016DSEQ5示範題目．追溯並解釋1943-1991年間美國與蘇聯的關係︰
．
追溯並解釋拎嚟溫書其實一流，同學仔不妨考慮吓 😀
．
關於History有咩問題歡迎喺 問，識答一定答～

Q: 可唔可以講吓香港史點讀？覺得香港政制發展同現代化幾複雜，俾老師話concept混亂錯誤點算好？謝謝。
．
A: 依幾日都收唔少問題話自己唔明啲歷史概念，因而唔識溫、唔識答，結果愈讀愈頹甚至萌生放棄念頭。首先概念依個字空泛到不能再空泛，抽象程度唔係你同我估計得到。打個比喻，唔知個歷史發展可以話無概念、唔識作答技巧亦可以話無概念、 唔理解啲字眼（如現代化、威脅、局勢、偏見等）都係無概念。既然係咁，人哋話要學清啲概念或「Concept混亂錯誤」嘅時候，應該要問返對方到底講緊乜嘢。將大家由火星拉返落地球，喺互相理解嘅情況下處理概念問題，咁樣先至對症下藥，盡善又盡美。
．
題外話，上述過程叫批判性思考，係睇李天命講語理分析果陣學返嚟。終生受用，世間千千萬萬嘅問題（尤其係感情煩惱）都可以透過語理分析解決，嘿嘿。
．
至於香港史點讀依個問題就有得搞啦。根據教育局課程綱要（2015年11月版本）入邊講，香港史分咗兩個部分，分別【政治及行政轉變】同【國際城市發展】。
．
【政治及行政轉變】依部分講就話由二十世紀初學起，但實際上二十世紀初嘅香港政治咪要由1842年英國開埠講起，始終硬生生咁照單全收不過權宜之計，帶著問號去了解點解英國要整依樣整果樣先係路 — 點解要理華人精英？點解會有鄉議局？點解要三權分立？
．
知道二十世紀初香港政治模式嘅由來就好辦事，琴日教咗點樣做好一條追溯並解釋題（Trace and explain），同學仔可以做一次「追溯並解釋1900-1997年香港政治發展」。正，做完你就學識成個二十世紀香港政治及制度轉變同原因、有咩特色、趨勢、發展等，差唔多搞掂依部分。
．
【國際城市發展】依部分比較麻煩，因為佢再細分︰
A. 經濟社會發展
B. 文化承傳
C. 內地關係及亞太角色
．
先講A. 經濟社會發展，喺理解香港政治發展嘅背景下，其實經濟同社會發展都難唔到你，因為依兩個角度都受到政治所影響。要學好，同樣地建議做一次「追溯並解釋」，正。
．
B. 文化承傳，老實比較吹水，一般係搞清楚香港有咩中、外文化同本地文化，但唔少人忽略咗香港能夠孕育多元文化嘅原因，要留意吓啦～
．
C. 內地關係及亞太角色，有謂「香港自古以嚟就屬於中國嘅一部分」，原則上同學仔學完中國史先學香港史，咁就Nice啦。記住一句金科玉律︰當中國出事，香港就好市。以1950年至1960年代為例，中國發生多場群眾運動甚至大饑荒，香港呢？香港正值工業發展黃金時代，躍進成為亞洲四小龍之一。無水你架！
．
亞太角色指香港成為國際城市之後，即係二十世紀下半葉嘅事，分返政治、經濟、社會、外交等方面討論，歸納返啲角度同背後理據，搞掂。
．
生於斯長於斯。教親香港依個課題都好有親切感，的確啲問題有時係幾艱澀，但食住香港人身份依個優勢，一齊拆掂啲難關佢，Oushhhhhhh！
．

．
#Chehistory
#有問必答

咁睇多啲書啦
入到大學唔好限死自己讀果科
剩係吸收果類知識

搵食行遠啲

呢條友無料到 賣廣告賣到上連登想r生意 有料都唔係咁做 學生們咪撚信呢啲 悔終生呀

係勁嘅係教到人嘅就唔撚洗嚟賣廣告啦

論述題參考（2013DSEQ5）︰「冷戰為歐洲所帶來的好處比禍害多。」試參考1946-1991年間歐洲發展的史實，評論此說能否成立。
．
早前有同學仔問可唔可以做啲Pastpaper 參考，機會嚟啦，咪走寶呀～
．
基於太長顯示唔到，以下段落為節錄，完整答案要上Blog 到睇。
．
//第二次世界大戰後，以美國為首的資本主義陣營與蘇聯為首的共產主義陣營展開長達近半個世紀的鬥爭。衝突此起彼落，對政治、經濟、社會和軍事領域帶來深遠的影響。衡量利弊後，冷戰實對歐洲發展帶來禍害比好處多，故題目所言小程度上成立，現將析述如下。
．
政治方面，冷戰加強陣營內部凝聚力，是為好處。冷戰期間，歐洲國家為防範共產主義威脅紛紛組織聯盟合作，如英、法、比、荷、盧五國簽訂《布魯塞爾條約》（1948），以軍事交流和科技研發等方式壯大抵抗力量。此舉不但奏效，更促進歐洲國家之關係，加強陣營向心力和埋下日後合作的契機。可見，政治方面，冷戰讓陣營內國家關係變得緊密，是為好處。
．
然而，冷戰觸發多場歐洲政治危機，實為壞處。兩大陣營於冷戰期間互相猜忌，如當英、美、法三國將德國佔領區合併進行政治和經濟改革時，蘇聯旋即抗議並封鎖柏林，導致柏林危機出現（1948-1949）。隨著猜忌日深、矛盾加劇，美蘇兩國分別成立中央情報局（1947）和國家安全委員會（1954），派出間諜和偵察機秘密查探對方情報。至1960年，蘇聯擊墜一架「美國U-2型偵察機」，不但讓美蘇關係跌至新低，更迫使原定召開的巴黎會議（1960）宣告流產。可見，比較之下，雖然冷戰微觀而言促進陣營內部之凝聚力，但宏觀而言讓歐洲分裂成兩大陣營，處於長期對峙狀態，面臨大戰一觸即發的危機，實為壞處多過好處。//
．
全文閱讀︰
．
P.S. 其實DBQ 嘅答案早就做好，詳情可以入Blog -> 歷屆試題就搵到。過兩日得閒整個出個整合方便大家睇，一於咁話。
．
#Chehistory

2015 年5* lm
呢科最重要係essay
識分唔同題型同格式已經搞掂
當年睇kwho d notes+上網睇佢d post已輕鬆5*

True

Q: 請問政治和行政的分別是甚麼
．
A: 話說喺百幾年前孫中山講過：「政即眾人之事，治則管理，處理大眾事務的就是政治。」大哥，咁乜嘢係政治？行政又係咩？兩者之間又有咩分別呀？
．
嗱，政治就係一個國家嘅主張，或者你可以話係意識形態；行政呢，就係執行依啲主張嘅手段。仲係搞唔掂？咁你就要聽吓故仔啦。
．
話說細個果陣好苦，屋企家教好嚴，呀媽認為書都未讀好學咩人拍拖。亦因為咁，一段戀情就無疾而終啦。
．
喺依個故事入邊，呀媽嘅意識形態無疑係專制（政治）。為實現佢嘅主張不惜棒打鴛鴦（行政），拆散一對金童玉女。諗返起都心酸。
．
喺香港讀政治唔係中大就港大，就我所知HKU PPA 仲分咗四大分支：
．
1. Comparative politics
2. International politics
3. Political theory
4. Public administration
．
有興趣嘅同學仔可以留意吓～
．
關於History 嘅問題歡迎喺 問，識答一定答～

08112017．Cold War(4)
．
登登登登登，又到每個星期一份嘅免費練習啦。搭車果陣諗諗吓，剩係整練習出嚟比大家做好似無咩意思，不如拍吓片講解吓啲題目點做，普遍同學仔會錯啲咩好唔好？不過，前題係要你有做完比我改先得喎，勾唔勾手指尾呀 B-)
．
中文版︰
英文版︰
．
#Chehistory
．

《你問我答》
Q: 想問下你考dse個陣，做左幾多題DBQ 同essay呀？😂同埋當你想做額外既練習你會係邊到搵？當初點解會有念頭想搞free exercise既Wts group 同免費批改？
．
A: 前幾個問題向同學仔介紹過以操練作為溫習方法，嘻嘻，因為我就係咁樣走過嚟。換言之，當時做嘅練習數量都幾多。
．
DBQ嚟講，中五暑假叫輕易咁做過一次CE同DSE嘅題目。所謂輕易咁做，即係睇線索睇題目再寫返個論點出嚟就算，無完整作答。去到中六就逐個課題咁做，每題做過至少一次。然後？就沒有然後。所以望返份卷發現DBQ個分唔理想都唔係無原因，頂。
．
Essay就瘋狂啲，因為做Essay真係會做上癮。嘿嘿，一方面做兩條就粒半鐘，覺得自己溫咗好耐書（就係咁膚淺，吹咩）；另一方面久而久之就有疊戰利品（紙）拎喺手，人哋問你去圖書館做咗啲咩，拎幾題Essay出嚟哂冷咪話唔威（係好白痴，但真係好爽）。所以，當時平均每個課題做10條，加埋測驗考試Mock有啲題目重做再做 — 當然要重做！做得唔好難免灰心。但灰心完唔好擺埋一邊，當佢係仇人咁啤住個分，甚至重做做到好為止。以不完美追求完美嘅執著對拎5**嘅人嚟講係非常重要！
．
所以，粗略估計考試前做咗70-90條論述題啦。
．
至於題目邊到嚟？基於當時有補習，自然就喺補習呀蛇果到嚟。題外話，同大家分享吓補習嘅價值，唔知大家對歷史補習有啲咩期望。喺到唔詳講，剩係講一點。一科學費閒閒地都500-600蚊個月，因為歷史係私補所以貴啲，900蚊個月。對個零收入嘅中學生嚟講係難負擔架，不過值得。點樣說服自己值得？就係不斷地做練習。你每個月準時上堂要比900蚊學費，但你上堂之外交多幾份練習又係900蚊學費。之但係，對個補習呀蛇嚟講就另一回事，佢除咗要花時間喺堂課外，仲要抽其他時間批改，有時唔識要問解唔明仲要額外補課，咁仲值唔值？
．
所以當時補習呀蛇真係好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好，正確嚟講，係世界級嘅好。
．
喺今日講補習就好似問你放晏食咩一樣咁閒。但好奇怪，對於食咩、喺到邊到食、好唔好味等問題甚少人理會，或者交比Openrice、Foodie就算。點先係個精明而又負責任嘅食家，依個問題值得諗吓。
．
答到依到，睇嚟你都明點解會整免費練習、討論小組同免費批改啦。有人話宣傳補習、有人話搏關注、仲有千百萬種講法…嗯。兩方面啦，一方面補習呀蛇咁好，無理由自己爽完就算架嘛，啱唔啱聽先？咪仿傚佢做啲傻事囉；另一方面，雖然唔想做日校老師，但確實想行教育依條路。
．
老土咁學半澤直樹講句︰「要珍惜人與人之間嘅關係，唔要活到成個機械人咁。」
．
P.S. 曾經有同學仔問使唔使做埋AL嘅題目，有時間實好架，反正知識多咗唔會係件壞事。但時間不足要兼顧其他科的話，剩係做CE同DSE嘅題目都好足夠。哎，當然仲可以做埋每星期出嘅Free exercise啦，嘿嘿嘿，自問高質架。
．
關於History有任何嘢想做歡迎喺 提出，識答一定答。

《你問我答》
Q: 可唔可以講下European integration個part點讀好難觸摸吖唔該你😭😭😭
．
A: 當然可以啦。
．
操緊Pastpaper嘅同學仔都知道今年出咗經濟統合，原則上翻炒嘅機會唔大，至於中四五呢？嘿嘿嘿嘿嘿，應該11月尾教到國際協作，學校考試測驗就走唔甩啦，嘻嘻。無論係2018DSE、2019DSE定2020DSE都好，經濟協作（或者話成個國際協作）建議剩係溫資料題就算，一方面係依個課題似學緊通識，你可以話一舉兩得何樂而不為？但就單獨歷史一科而言，國際協作（尤其係社會、文化合作）同本身學緊嘅課題關聯性唔大，直覺似學緊第二舊嘢，咁就難溫熟麻煩啦；另一方面，依個課題有唔少數據同組織名要記，除非你本身係個數據控，天生對數字好敏感。不然，明過放過佢是放過自己這個道理啦，好嗎？
．
講返重點，經濟協作主要分咗四個部分︰
1. 統合原因
2. 美、蘇扮演角色及背後考慮
3. 統合發展
4. 成就同局限
．
以資料題而言，【成就同局限】要花多啲心機去留意，特別係局限依部分比成就更為重要。依部分論點數目唔多，不過資料題唔一定要用論點入題，你用例子入題（舉例《申根公約》、歐羅、歐洲中央銀行、歐洲議會等）就可以寫多幾個論點，掂！
．
【美、蘇扮演角色】依部分多數人都知馬歇爾計劃（1948）、經濟歐洲合作組織（1948）、莫洛托夫計劃（1947）同經濟互助委員會（1949）。既然依啲係人所共知，要突圍而出就要諗吓計仔啦。
．
其實比較少人留意【統合發展】依點，因為早前考試已經出過追溯並解釋（嚴格上係出咗兩次，分別2012DSEQ5同2014DSEQ7），但唔理佢你就唔知歐洲經濟統合做緊咩，所以咪旨意棄咗佢。
．
雖然一開波講咗國際協作唔多討人喜愛。不過，踏入廿一世紀一超多強全球政治角力嘅局面，要知道過去點樣塑造今日嘅境況，國際協作課題提供咗唔少線索。另，都知Pastpapaer唔多相關練習，想操多啲，就要留意嚟緊嘅國際協作免費練習啦，呵呵～
．
關於History有任何嘢想做歡迎喺 提出，識答一定答。

《你問我答》
Q: 香港到底要點温？
Q: 唔該我想問下呢寫essay有咩技巧，我用英文讀，寫左好多史實，分左aspects寫，篇幅都唔算短，但係成日都係及格多少少。求指教點樣寫得好啲同高分啲。
．
A: 【香港問題】之前好概略咁講過香港史可以點讀，詳情可以睇返之前嘅帖（
．
【Essay技巧】早前講過吓「拆字」，喺到嘗試講得詳盡啲。唔使諗到咁複雜，Essay技巧其實得三種，分別係評論、駁論同比較。一寫Essay本身就屬於觀點評論，所以無咩好講。駁論呢，之前講過，詳情可以睇返之前嘅帖（
．
比較反而未講過。原則上，需要比較嘅題目係「ABC」嚟。乜嘢係「ABC」？所謂「A」，即係比較對象A；「B」則比較對象B；而「C」就係比較項目。
．
講得比較一定係兩舊嘢做比較，情況就好似iPhone定Note7好用啲，你係就「iPhone」同「Note7」去比較，一係「iPhone」；二係「Note7」，一加一等於二，係兩舊嘢嚟。過去有啲同學鍾意鑽牛角尖，話同自己比較，自己得一個咪一舊嘢囉。係，但係你點樣同自己比較？你會拎「依家嘅自己」同「過去嘅自己」做比較，咁依家嘅自己（一）同「過去嘅自己」（二），一加一等於二。不要再說了。
．
至於「C」好快就講完，做比較你都要搵樣嘢比較，比較「iPhone」同「Note7」可以有千百萬樣嘢比 — 價格、市場佔有率、款色、功能、重量等。依家到底係比較緊咩先？換言之，一條比較題得「A」同「B」係未成立，要有埋「C」先算係一家人。
．
示範題目（2017DSEQ2）︰試以課程內一個改革和一個革命為例，比較改革與革命作為推動20世紀中國蛻變的方法。
．
A: 改革
B: 革命
C: 推動20世紀中國蛻變
．
一般嚟講，大部分比較題都會搵到「ABC」，小部分題目無咁明顯要轉個彎先諗到。同學仔咁好彩遇到依類題目嘅話，比四個字你 — 見招拆招。人是生題目是死的，腦筋急轉彎，相信你無問題的 😀
．
睇到依到好遺憾咁講句，同學仔你應該唔係答題技巧上嘅問題。相反，你係唔知條題目問緊咩。舉個例，今日個晏你食咗啲咩？
．
五
．
四
．
三
．
二
．
一
．
好啦，因為依排窮所以去CC Can食頹飯（四餸有汁12蚊真係好抵）。無論你係食學校小食部、大快樂、呀媽煮、餅乾、合味道都好，你嘅答案都係圍繞住「食物」。你唔會答「今朝返學搭MTR」架嘛，家陣寫潮文「我話唔要嘢飲，佢話我係咪睇電視」，玩嘢咩。
．
換言之，當條題目問「試解釋歐洲列強於二十世紀初爆發衝突的原因」嘅時候，你係答緊「原因」，而唔係衝突嘅經過、衝突嘅影響等等。依點好重要，但往往好多人忽視。依家唔係初中歷史（雖然無讀過），唔係背書遊戲，史實嘅意義係支持你嘅論點，證明你唔係吹水得個講字。所以史實足夠就可以，多唔代表你威，相反，你用咗好多史實但都解釋唔到論點，咁就得不償失啦。
．
好多同學仔好怕寫Essay，但其實寫Essay唔單止練到你個腦嘅思維能力，仲磨緊你支筆。點樣一針見血？點樣到Point？點樣扣題？點樣表達？點樣解釋？唔寫，又點樣同你講喎。嗱，Touch-wood咁講句，假設仲係無進步嘅。唔緊要，寫條Essay嚟望吓啦。寫Essay啫，無話解決唔到嘅，大家一齊拆掂佢，好無？
．
關於History有任何嘢想做歡迎喺 提出，識答一定答。

免費練習【國際協作．壹】
國際協作嘅練習唔多，同學仔想喺依個課題操多啲就唔好錯過啦。
．
中文版︰
英文版︰
．
#Chehistory
#免費練習

《你問我答》
Q: 想問下特徵比較題點做先好？．
A: 惜逢2017年歷史科考評報告出咗版，同學可以從中得到參照。
．
特徵比較題，顧名思義，即係就住兩個唔同事物嘅特徵做比較。換言之，記得上次講過吓比較題係啲乜嚟嘅，咁依家A同B分別係「A嘅特徵」同「B嘅特徵」。之但係，乜嘢係特徵呢？記性再好啲嘅你，仲記得好耐好耐之前講過吓資料題提問語嘅話。特徵，即係特別之處。舉個例子，家燕媽媽有啲咩特徵？額頭有粒墨。梁振英有啲咩特徵？把聲好磁性（哎…都係聽返嚟，話說佢以前有個朵叫「大氣電波小王子」，信不信由你，反正我信了）。
．
若果將條題目設計成「比較家燕媽媽同梁振英嘅特徵」，好自然你會搵到A係家燕媽媽，B係梁振英，C呢？C會係啲咩？應該話C可以係啲咩？特徵。好，咁，即係特徵點樣比較？
．
講比較好多時關於衡量重要性。咩意思？即係比較iPhone X同iPhone SE邊部勁啲，五秒都可以慳返，當然係iPhone X啦！無錯，但點解？大部啲、威啲、核心多啲、快啲、影相好睇啲…諸如此類。iPhone X同iPhone SE嘅比較你係搵到結論，咁特徵呢？有冇方法證明到梁振英嘅特徵（把聲磁性）比家燕媽媽嘅特徵（額頭粒墨）更加正、更加勁、更加強、更加爽？
．
無。
．
咁特徵點樣比較，玩嘢咩？即係咁，特徵比較唔係衡量緊重要性，但可以係其他。其他？舉例特徵係比較緊差異。咩意思？即係梁振英把聲磁性，但家燕媽媽把聲點？家燕媽媽把聲夠厚（事實上家燕媽媽唱歌都唔差呀，起碼「唏呀唏呀唏」夠哂入屋）。咁可唔可以就住一個把聲夠磁性，另一個把聲夠厚嘅差異做比較？或者，家燕媽媽額頭有墨，不過梁振英望多兩眼真係好似隻狼咁奸。咁又可唔可以就住一個額頭有墨，另一個似狼嘅差異嚟做比較？
．
故事去返特徵比較題。舉返歷史題目「比較清末新政同南京政府改革嘅特徵」，咁大家識得做啦喎？唔係比較緊邊個威啲、勁啲、叻啲、現代化啲。相反，係比較緊兩者有啲咩差異。有冇例子？政治方面，晚清改革明顯以維持愛新覺羅皇朝為前題，南京政府則以共和體制為考慮。咁，就住兩者特徵上嘅差異，又可以做比較啦。
．
比較題喺中國課題會常見啲，有心喺公開試揀中國題目嘅同學要留意返啦。但切記「人比人，比死人」，你就係你本身嘅傳奇。做得比較題多果排好易將啲嘢不斷地比較，嘿嘿嘿嘿嘿嘿。
．
關於History有任何嘢想做歡迎喺 提出，識答一定答。
．
#Chehistory
#你問我答
#有問必答

車士打會唔會講中史
我以前識你 你比過啲學校mock我
但我上年搞唔掂

搞咩嚟

中史
炒左

完全無概念點讀 反而讀econ就讀得熟好多
今年retake全科。。。

AL 拎A路過

中史真係無咩心得

中史好大鑊呀我 搞唔掂

其實大家答既野都係差唔多
點先拎到4/以上
點先做到比較突出啲？

你考果份卷已經同我考果份好唔同

同樣嘅史實
有唔同嘅表達
舉例推論完唔完整、解釋到唔到位、用字準唔準確等

唔知同學仔咩情況
建議做條pastpaper 或者free exercise 望吓先

【常犯錯誤】不完整線索
唔少同學仔拆解漫畫果陣都會先睇簡介（Caption）。當然啦，簡介得字或年份，好使又好用，引用完解釋就一個論點。以下為例︰
．
⭐️題目│2012DSEQ2b︰資料D是否對德國存有偏見？試參考資料D，並就你所知，解釋你的看法。
⭐️簡介（Caption）︰以下漫畫於1939年4月在英國出版。
⭐️參考答案︰資料D出版於1939年英國，面對納粹德國步步進逼，英國經已有所防範，反映1939年英、德關係不甚討好。因此推斷，出版於1939年英國而內容描述德國的漫畫確存有偏見。
．
事實上，當年嘅評分準則（Marking scheme）都有依個論點。
．
不過，好用係一件事，用得啱卻係另一件事。以下為例︰

⭐️題目│2013DSEQ3a︰從資料E引用兩項線索，以證明威爾遜就國際聯盟的成立發表演說。
⭐️簡介（Caption）︰下文取材自1919年美國總統伍德羅．威爾遜在美國國會上的一次演說。
⭐️同學答案︰From source E, the speech was happened in 1919. It showed that the speech was about the post-war settlements. After the WWI in 1919, the Paris Peace Conference was held. During this conference, League of Nations was formed.
．
先唔講國際聯盟（League of Nations）成立喺1920年。上述答案係由三點所構成︰
．
1. 巴黎和會喺1919年舉行；
2. 演說發表喺1919年；
3. 國際聯盟由巴黎和會而來；
∴ 線索「1919年」證明到資料同國際聯盟成立有關。
．
的確資料嘅演說發表喺1919年、的確巴黎和會（Paris Peace Conference）喺1919年舉行、的確和會入邊有討論過國際聯盟。不過，單係線索「1919年」可唔可以推論到演說關於國際聯盟成立？
．
可以，不過依個唔係好嘅選擇。
．
點解？即使上述推論成立，都唔代表巴黎和會剩係討論國際聯盟，當中仲有其他議題，包括《凡爾賽條約》、民族自決等。點樣確保資料一定係講緊國際聯盟而唔係《凡爾賽條約》？
．
無辦法。
．
換言之，「1919」係個不完整線索。喺作答上，有時間當然可以寫吓搏一搏，反正寫多無蝕底。之但係，依條題目係要「從資料E引用兩項線索」。咁，「1919」就唔會係同學首選嘅線索啦。
．
無錯，當你唔知幅漫畫講緊咩嘅時候，資料簡介隨時救你一命。不過喺作答上，同學仔就唔可以咁草率。考慮到線索同論點嘅關係，先決定用唔用簡介（當然，大部分題目有時間都建議用咗先），唔係就「捉到鹿都唔識脫角」啦。
．
#Chehistory
#常犯錯誤

《有問必答》
Q: Hello 我係18dse retaker 我知道今年(2018)dse dbq 分數上有變動 會有7/8/9/10分題
請問佢地既conclusion&comparison計唔計分？mark allocation for 7/8/9/10各自係點樣？感謝！
．
A: Hello，介紹吓2018年卷一嘅變動先 — 時間方面，由105分鐘增加至120分鐘；分數方面，由50分增加至60分。即係咩意思？整體咁講啦，你2018年4月21號（星期六考歷史人都開心啲）答果份卷每1分嘅題目比過去少6秒鐘時間作答。
．
6秒鐘係咩玩法？其實唔使理會，純粹係想搞吓笑，嘻嘻嘻嘻。
．
唔玩啦。見時間改動唔係同學仔關心嘅問題，唔喺到多講啦。相反，分數轉變確實值得大家諗吓，份卷由50分變咗做60分，果10分點安排好呢？喺依刻，希望大家試吓做考評局，代入身份，幫幫手諗吓點拆掂佢。
．
發問同學講到改變題目分數，即係有7分、8分、9分同10分嘅題目出現。唔錯，增加題目分數係個合理推斷。事實上，操開Pastpaper都知道考評局曾經出過7分、8分嘅題目。
．
2012PPQ3b│資料D能否充分反映1919-1938年間集體安全所受到的威脅？（8分）
2017DSEQ3c│第一次世界大戰有否使歐洲變得更好？試參考資料E及F，並就你對歐洲直至1929年的發展所知，解釋你的答案。（7分）
．
但係9分、10分呢？未見過，出嘅機會率亦都唔高。因為改變題目分數唔係一兩下就做到嘅事，將會產生更多問題 — 多咗果1分、2分點比？據考評局評分準則（Marking scheme）係L1、L2同L3，係咪要整個L4出嚟？咁，L4又應該點寫？
．
未解決、未解決。除非你哋做白老鼠啦，嘿嘿。
．
暫時擺低分數改變方案。仲有啲咩方法呀？嗱，其實可以增加題目嚟處理多咗果10分。唔係吹水，有跡可尋。DSE開波果陣歷史卷好鍾意問提問語，平均一份卷問3-4次（PP-2013），前世同佢有仇咁。但睇返近年，愈嚟愈少（2014-2017），去到2017剩係問咗態度，唔講以為歷史同提問語分咗手。
．
【陰謀論】唔難推斷考評局依個趨勢係為2018年鋪路。一方面，2018年歷史科考核修訂早喺2014年、2015年新學制中期檢討通過，時間會唔會巧合咗啲；另一方面，開首同大家開玩笑2018年份卷比之前啲卷少6秒鐘作答，6秒鐘嘅意義唔係時間長短，而係反映考評局背後嘅諗法 — 唔希望啲學生「大包圍Chok5**」。將啲題目拆得有咁散得咁散，你要大包圍？下邊仲有(c)、(d)問喎。
．
當然，上述只係個人猜測，孰真孰假，4月21號咪知囉。增加題目分數好，增加題目數量都好。同學仔你本身就係個5**嘅人，仲有嘢難到你咩？嘻嘻。記住四隻大字 — 見招拆招！
．
#Chehistory
#有問必答
#你問我答

個人認為18年會出多幾題3-4分題
應該唔會有9-10分題出現

Same

9-10分題如果出嘅話應該1題dbq有3-4個資料先做到
唔排除eaa會玩鳩啲考生

9-10 分真係一條mini essay 嚟
至於3 個資料都有依個可能性
但考慮到整體題目分佈，可能性都唔大

《有問必答》
Q: CE嘅essay題目有無參考價值? 因為睇翻前幾年嘅Alevel essay question 有好多都係響嗰度寫落去DSE啲題目度 同埋CE有啲essay有part a part b 應唔應該操?
．
A: CE嘅論述題題目當然有參考價值啦。學你咁講，唔少DSE題目同CE一模一樣架，以下為兩例。
．
2011CEQ8│追溯並解釋1945-2000年間歐洲國家之間的經濟合作。（30分）
2012DSEQ5│追溯並解釋1948-2000年間歐洲經濟統合的過程。（15分）
．
2010CEQ6│從下列年份（1949；1978）中選取一個，解釋該年份在哪些方面是中國現代化史上的一個轉捩點。（30分）
2012PPQ3│1949年在哪些方面是中國近代史的轉捩點。（15分）
．
就咁睇，其實DSE論述題同CE都幾相似喎，係咪？的確係真，早期DSE論述題題目基本上係CE嘅「翻版」。話雖如此，但若細心留意，近幾年DSE出現咗變革，多咗問啲提問語以外嘅字眼，好似「侵略性」、「蛻變」、「不可避免」、「人禍」咁。作答起上嚟，除咗基本題型架構做啱外，仲要特別解釋或處理依啲字。唔係嘅話，未必拎到最高層級（Grade A:23-25）架！
．
至於操練，分咗兩部分，即Part (a)同(b)，嘅題目都可以做。事實上，DSE會喺同一條題目到問兩個問題，只係出得方式同CE唔同，如下。
．
2012DSEQ2│「巴黎和約（1919-1923）旨在維持和平；不幸地，它成為另一場世界大戰的重要成因。」你是否同意？試解釋你的答案。
．
依條2012年嘅題目正可分拆成兩部分︰
Part(a): 試討論巴黎和約（1919-1923）如何在維持和平；
Part(b): 你是否同意巴黎和約是導致另一場大戰的成因？
．
雖然作答上有啲唔同（a唔使比立場，b要），但作答內容其實差唔多架！
．
講起Pastpaper，上網睇有啲同學到今日都搵唔齊。不如唔好煩，一次過由2006年CE去到2017年DSE擺哂上Google drive，開心些牙好唔好？
．
#Chehistory
#有問必答
#你問我答

經濟協作Free exercise (2)
數吓手指DSE 仲有四五個月就考，緊張都嚟唔切，做吓練習定定神啦。經濟協作雖然喺2017DSE 出過，不過必答題嘅嘢，始終有備無患比較好。
．
中文版︰
英文版︰
．
上星期Free exercise 參考答案︰
．
#Chehistory
#免費練習

Retaker想問下今年essay轉25分1題要點玩法?架構會唔會有咩唔同

當題目分數同數目無分別嘅情況下，作答框架原則上係唔會轉變
只係比果個分唔同啫，情況就可以上考評局個網睇
同樣係2016年DSE 答卷，一個係15 分準則，另一個係25 分準則咁啦

ok,唔該你

早前做過非官方統計問整個資源庫出嚟好唔好。當大家都都話好嘅時候，點可以拖手肘呢？
．
嗱，機會嚟啦，只要入Blog 撳條link 就拎到你想要嘅Source — Pastpaper、Students Sample、Exercise etc。現階段係未齊嘅，比啲啲時間，嚟緊會逐步Upload 架啦。
．
【先帶頭戴】搞依壇嘢主因係上網見到啲學生話無依樣無果樣，咁啱有，咪搞囉。無收取任何利益，僅供學術交流之用。不幸比人Report 咗就係咁先啦～
．
有練習有人幫你改，無藉口避啦？嘿嘿嘿嘿。
．
BLOG:
．
P.S. 仲有啲咩想要隨便講，整到又合理實整～
．
#Chehistory
#歷史科資源
#History
#世界歷史

【三個習慣足以毀掉你的DSE】
聽人分享考試心得實有啲奇怪方法，好似清晨五點起身溫書、先做運動再溫書、夾埋班朋友喺淺水灣租間屋溫書都有。唔理你本書係點溫，捉到老鼠就係好貓，同樣嘅，溫得入腦就係好方法。不過，若然你有以下三個習慣，咁就大獲啦。
．
1. 社交媒體│Social Media
喺香港，平均一個人每日用3粒鐘玩社交媒體。數學Section A題目︰一個人用7粒鐘瞓覺、2粒鐘食飯、1粒鐘去廁所、8粒鐘返學，1粒鐘交通，咁剩返幾多粒鐘？5粒鐘。3粒鐘比咗社交媒體，換言之，即係得返2粒鐘溫書。天啊，讀4C+2嘅話即係每科每日得20分鐘溫，一條Essay都做唔到呀…
．
依個計法仲未包補習、娛樂、其他活動等，仲有啲同學仔係讀3X呢…你話，點算？
．
2. 打機煲劇│Video Game
依個世界有好多好好睇嘅劇集 — Game of thrones、Prison break、Blacklist、Westworld，同時亦都有好多好好玩嘅遊戲 — LOL、Overwatch、PS4、Switch。每個人都需要娛樂，偶爾煲吓劇打吓機，享受吓屠人等現實生活中做唔到嘅感覺，確係爽。
．
不過，你真係需要咁多娛樂咩？依家係你享受緊娛樂，定係娛樂享受緊你呀？
．
3. 心靈雞湯│Inspiration
聽人分享成功經驗、睇吓啲激勵圖、或者學啲新技巧，確實會令你好鼓舞、信心澎湃，然後覺得依個世界無嘢難得到你。但隨時間消逝，熱情難免退卻，於是你開始懷疑自己︰「到底我點樣繼續走落去？」總係覺得差緊啲嘢咁。跟住，你又開始上網睇YouTube、Google吓人哋心得分享、或者喺Facebook掃又掃。
．
之但係，你唔行永遠都唔知你可以走到幾遠。同樣地，就算你學咗再多嘅成功之道，你唔做，都仲係原地踏緊步。所以，唔好講，做啦～
．
Actions speak louder than word.
．
#Chehistory

免費批改服務
時至今日原來唔係好多人知有免費批改服務，喊出嚟，高抬貴手比個機會喺到介紹吓。所謂「免費批改服務」第一件事當然係免費，即係你交一條分題又好，10條論述題（Essay）都好，結果都係唔收錢幫你改。當然，假若你係個練習控嘅話唔該比啲人道，有題目就交咪囤貨。
‧
第二件事係咪所有題目都改呢？過去就剩係改免費練習（Free exercise）同歷屆試題（Pastpaper），考慮到大家都忙，未必有咁多時間做練習。好，依家係題目就改。當然，咪玩嘢比條地理、中史或者通識題目嚟，雖然答法相似但唔完全一樣㗎。
‧
第三樣係唔少同學都關心嘅，交比你唔係啲咩難事，但幾時收得返先？你有壓力，我有壓力。大家都係學生，一般情況，1－3日內點都會改好比你。當然你話聽日考試、測驗想望吓比啲意見，盡人事啦，反正「沒有什麼會永垂不朽」。
‧
最後一樣，點交？
1 首先﹐將你做好嘅練習打落Word/ 影相；
2 將個檔案變成PDF（唔識嘅話就Google「jpg to pdf」，或者手機影相有個Apps叫Camscanner好使又好用）；
3 將你份練習連同題目（Free exercise或者Pastpaper唔使）Email to chehistory@gmail.com；
4 等待。
‧
可以為你準傭嘅都七七八八，同學仔，到你啦喎。
‧
注意事項
A. 批改完嘅練習要用電腦Download落嚟先睇到Comment，手機剩係睇到個分；
B. 改完嘅練習會上載到歷史科資源庫（Google drive）做參考用途，比錢補習睇學生示範好咩；
C. 依家係人手有血有肉咁改，唔係機械人AI，唔該保持返禮貌、基本電郵格式。你點對人，人點對你份練習呀，同學仔；
D. 明白每種服務未必適合每個人，都係果句，將心比己。啱你咪用，唔啱咪「I dont give a shit」囉。況且，無收你錢無攞你著數㗎。
‧
＃Chehistory
#免費批改練習

免費練習丨社會文化協作
做社會文化協作練習就好似做緊通識練習咁，又係《京都議定書》呀？係囉，又係《京都議定書》呀。既然通識單元六學過，依家歷史國際協作課題實難你唔到啦，嘿嘿嘿嘿。
．
中文版︰
英文版︰
‧
另外琴日有同學仔問中文練習改唔改？當然改啦，仲唔快啲交，哼！
‧
#Chehistory
#免費練習
#免費批改

【新嘗試】
最近收返啲免費批改有個明顯問題 －錯配例子。咩意思？即係亂咁用個例子，問你溫歷史用咩方法好，你答補習。好，有冇好介紹呀？點知你話我知教科書A個內容唔錯，值得一睇。
．
（？？黑人問號？？）
．
既然係咁，逐個課題內容教返你，唔該咁多位唔好再亂咁嚟。比部MacBook你，都要上網睇吓教學先知個OS點用。比著你溫咗好多好多例子，但係得個「知」字，唔知幾時同點用...
．
有意思咩？
．
#Chehistory
#免費練習
#免費批改
#免費筆記

【2017DSEQ2】依條中國題目一啲都唔簡單，除咗要證明佢係蛻變嘅方法之外，仲要比較兩者邊個好啲，相信難到唔少當年考生～
・
參考架構：
・
#Chehistory
#免費批改
#免費練習
#免費筆記

Free exercise丨國際協作（4）
最後一份關於社會文化協作嘅練習已經上載咗喺個Blog 到啦，想喺依個課題做多啲練習嘅同學仔可以留意返～
・
中文版：
英文版：
・
#Chehistory
#免費練習
#免費筆記
#免費批改

賣廣告時間

千祈咪撚報lori tsang個歷史mock

好有恆心

【免費練習丨中國(一)】
就算唔寫落張紙做，諗吓Pttttt 都好呀 😀 參考答案暫定上返個Bloooog 到睇，或者IG 就過兩日再Up 埋上嚟～
・
◇中文版題目◇
(a) 孫中山作出資料E的演講，目的是什麼？參考資料B，解釋你的答案。(4分)
(b) 就理解孫中山的革命思想而言，資料C有何局限？試加以討論。(4分)
(c) 從資料B推斷作者對清末新政所持的看法。參考資料D，解釋你的答案。(4分)
(d) 「就實現現代化而言，革命比改革更為有效。」你是否同意？參考資料A及B，並就你對1900-1912年間中國歷史發展所知，解釋你的答案。(6分)
・
◆英文版題目◆
(a) Infer the purpose of Sun’s speech. Explain your answer with Source C.(4 marks)
(b) What is the limitation(s) of Source C in understanding Sun’s revolutionary ideas? Discuss using your own knowledge. (4 marks)
(c) What was the view of the author of Source D towards the Late Qing reform? Justify your view with the source. (4 marks)
(d) “Revolutions are more effective than reforms in achieving modernization.” Do you agree? Explain your answer with reference to Sources C, D and your own knowledge. Limit your discussion to 1900-1912. (6 marks)
・
最後祝大家Merry Christmas、學業進步 😎

如果係答就你所知
你會係在資料以外開新point，定參考資料內容作補充作答